# Análise de Redes para Encontrar Relações entre os Sintomas de Doenças Humanas Associadas às Proteínas Humanas que Interagem com o SARS-COV-2 e os Sintomas da COVID-19
# Network Analysis to Find Relations Between Symptoms of Human Diseases Associated with the Human Proteins that Interact with SARS-COV-2 and the COVID-19 Symptoms

# Descrição Resumida do Projeto

Frente à atual crise sanitária causa pela a pandemia da doença COVID-19 buscamos neste projeto estudar como os sintomas causados por essa doença estão associados às proteínas humanas que interagem com o  Coronavírus da Síndrome Respiratória Aguda Grave 2 (SARS-CoV-2), causador da COVID-19. A comunidade científica, empenhada em enfrentar esse problema, vem disponibilizando grande quantidade de dados relacionados ao SARS-CoV-2. Foi publicado recentemente um artigo que descreve as interações proteína-proteína (IPP) identificadas experimentalmente entre 27 das 29 proteínas do SARS-CoV-2 e 332 proteínas humanas. A partir desses dados construímos uma rede de Interação Proteína-Proteína (IPP) para visualizar essas associações: para cada proteína humana detectada nas interações, buscamos todas as doenças humanas associadas a elas e suas classificações, seguindo o vocabulário utilizado no _Medical Subject Headings (MeSH)_. O mecanismo de ação das diversas doenças humanas envolve a interação com as proteínas humanas, de forma a inibir ou alterar suas funções e afetar o seu comportamento, causando, assim, seus sintomas característicos.

Utilizamos a rede de doenças e sintomas humanos publicada em artigo cienftífico de 2014 para obter os sintomas reportados para todas essas doenças, normalizando as co-ocorrências para obter dados mais significativos das relações doença-sintoma. Com esses dados criamos redes para analisar a relação entre as proteínas detectadas na rede de IPP e as doenças e sintomas relacionados a elas. A partir de um algoritmo de agrupamento de redes conseguimos identificar grupos de doenças que estão relacionadas a cada proteína do SARS-CoV-2 e a cada proteína humana afetada, evidenciando potenciais consequências do COVID-19. Com a rede de sintomas e proteínas conseguimos identificar os sintomas humanos relacionados às proteínas humanas afetadas e correlacionamos esses achados com os sintomas da COVID-19. Classificamos esses sintomas utilizando o algoritmo PageRank e conseguimos observar que os sintomas destacados pelo algoritmo possuem uma grande intersecção com os sintomas mais relacionados com a COVID-19. Além disso, percebemos também que alguns dos sintomas da COVID-19 que vêm sendo reportados e estudados mais recentemente (e.g. sintomas de pele, musculoesqueléticos e cardíacos) aparecem com destaque na rede segundo essa classificação.

Precisaríamos de mais investigações e estudos para compreender melhor todas as relações encontradas e chegar em conclusões mais precisas que possam ajudar a guiar estudos biológicos e clínicos relacionados à COVID-19. A presença frequente de falsos positivos em IPPs e o enviesamento da literatura para doenças e proteínas mais frequentemente estudadas precisam ser melhor avaliados para garantir conclusões mais precisas. De toda forma, as redes criadas chamam a atenção para os mecanismos biológicos utilizados pelo SARS-CoV-2 na manifestação da doença que causa e evidenciam alertas para sintomas que deveriam estar sendo melhor avaliados e identificados nos indivíduos infectados por essa doença. Isso ajudaria biólogos e médicos a entenderem como o SARS-CoV-2 age no corpo humano e auxiliar no tratamento da COVID-19.


# Abstract in English

Faced with the current health crisis caused by the pandemic of the disease COVID-19, we seek in this project to study how the symptoms caused by this disease are associated with human proteins that interact with the Severe acute respiratory syndrome coronavirus 2 (SARS-CoV-2), which causes of COVID-19. The scientific community, committed to tackling this problem, has been making available a large amount of data related to SARS-CoV-2. A recently published paper experimentally identified the protein-protein interactions (PPI) between 27 of the 29 SARS-CoV-2 proteins and 332 human proteins. From this data we built a Protein-Protein Interaction (PPI) network to visualize these associations: for each human protein detected in the interactions, we searched for all associated human diseases and their respective classifications, according to the _Medical Subject Headings (MeSH)_ controlled vocabulary. The action mechanism of human diseases involves interactions with human proteins, which have their functions inhibited or altered in order to affect their behavior, thus causing their characteristic symptoms.

We used the network of human diseases and symptoms published in a 2014 scientific paper to obtain the symptoms reported for all these diseases, normalizing co-occurrences to obtain more significant data on these disease-symptom relationships. We then created networks to analyze the relationship between the proteins detected in the PPI network and the diseases and symptoms related to them. Using a network clustering algorithm, we were able to identify groups of diseases that are related to each SARS-CoV-2 protein and each affected human protein, showing potential health consequences of COVID-19. With the symptoms and proteins network, we were able to identify the human symptoms related to the affected human proteins and correlated these findings with the symptoms of COVID-19. We further classified these symptoms using the PageRank algorithm and were able to observe that the symptoms highlighted by the algorithm have a great intersection with the symptoms closely related to COVID-19. In addition, we also noticed that some of the symptoms of COVID-19 that have been reported and studied more recently (e.g. skin, musculoskeletal and cardiac symptoms) appear prominently on the network according to this classification.

We would need further inquiry to better understand all the relationships found and arrive at more precise conclusions, which could help guide biological and clinical studies related to COVID-19. The frequent presence of false positives in PPIs and the bias found towards the diseases and proteins most frequently documented in the current literature need to be better evaluated to ensure more accurate conclusions. In any case, the created networks point to the biological mechanisms used by SARS-CoV-2 in the manifestation of its associated disease and alerts for symptoms that should be better evaluated and looked for in individuals infected with this disease. This could help biologists and doctors understand how SARS-CoV-2 acts on the human body and assist in treating COVID-19.

# Equipe
* Cristina Freitas Bazzano - 135368
* Mário Balan - 016905
* Tayanny Menezes - 166062

# Vídeo do Projeto

https://drive.google.com/file/d/1YJO4n3ys-MSM6XH-g4f1leWGtL7T3ceN/view?usp=sharing

# Introdução e Motivação

A maior parte do nosso conhecimento atual sobre a origem de várias doenças surgiu de abordagens que visam descobrir suas bases genéticas. Muito pode ser aprendido documentando os genes associados a uma doença específica (por exemplo, identificando fatores de risco que podem ser usados para fins de diagnósticos). No entanto, para entender os detalhes biológicos da patogênese e progressão da doença e subsequentemente desenvolver métodos de prevenção, tratamento e até diagnóstico, é necessário identificar as moléculas e os mecanismos que desencadeiam, participam e controlam o processo biológico perturbado. Decifrar os mecanismos moleculares que levam a estados doentes é um desafio ainda maior do que elucidar a base genética de doenças complexas. Mesmo quando a base genética de uma doença é bem conhecida, pouco se sabe sobre os detalhes moleculares que levam aos distúrbios.

As interações proteicas fornecem uma vasta fonte de informação molecular, suas interações (entre si, DNA, RNA ou pequenas moléculas) estão envolvidas em redes metabólicas, de sinalização, imunológicas e de regulação de genes. Como as interações proteicas mediam os estados saudáveis em todos os processos biológicos, segue-se que eles devem ser os principais alvos dos estudos baseados em moléculas de estados biológicos doentes. Mutações causadoras de doenças que afetam as interações proteicas podem levar a interrupções nas interações proteína-DNA, dobras de proteínas, novas interações indesejadas ou podem permitir interações entre proteínas patógeno-hospedeiro.

As redes Interação Proteína-Proteína (IPP) podem ajudar a identificar novos caminhos para obter conhecimento básico a respeito da doença. Essas redes mapeiam a interação física ou funcional entre pares de proteínas, resultando em uma grade complexa de conexões. As vias metabólicas, por outro lado, representam processos genéticos, metabólicos, de sinalização ou neurais como uma série de reações bioquímicas sequenciais em que os substratos são alterados de maneira linear. Na rede IPP, os nós representam as proteínas e as conexões entre elas (linhas) representam as interações. As redes de interação proteica são recursos úteis na abstração do conhecimento científico básico e no desenvolvimento de aplicações biomédicas.

A interação IPP compreende todo contato físico com ligação molecular entre duas ou mais proteínas que ocorre em uma célula ou em um organismo vivo. As interações de proteínas podem ser medidas por métodos biológicos experimentais ou preditas por métodos computacionais<sup>[1](https://www.researchgate.net/publication/44853042_Protein-Protein_Interactions_Essentials_Key_Concepts_to_Building_and_Analyzing_Interactome_Networks/)</sup>. Mesmo nos métodos experimentais existe uma grande frequência de falsos positivos detectados, devido a não sabermos de fato quais são essas interações (o que inviabiliza validações diretas) e ser inviável obtê-las por completo experimentalmente (seriam necessários na ordem de 200 à 300 milhões de experimentos para identificar todas as IPPs do ser humano)<sup>[3](https://doi.org/10.1186/gb-2006-7-11-120)</sup>. Apesar das limitações, o estudo das IPPs já revelou sua utilidade, descobrindo funções de proteínas, prevendo comportamento celular e na análise de regulação de genes complexos para a levedura. Espera-se que as IPPs humanas sejam igualmente informativas<sup>[3](https://doi.org/10.1186/gb-2006-7-11-120)</sup>.

O contato físico que define uma IPP deve ser específico e não genérico<sup>[1](https://www.researchgate.net/publication/44853042_Protein-Protein_Interactions_Essentials_Key_Concepts_to_Building_and_Analyzing_Interactome_Networks/)</sup>. Além disso, para definir IPPs é essencial avaliar o contexto biológico em que a interação acontece. As interações dependem do tipo celular em que as proteínas se encontram, da fase e do estado do ciclo celular, do estágio de desenvolvimento, de condições ambientais da célula, de modificações na proteína, da presença de cofatores, e da presença de outros parceiros para ligação<sup>[1](https://www.researchgate.net/publication/44853042_Protein-Protein_Interactions_Essentials_Key_Concepts_to_Building_and_Analyzing_Interactome_Networks/)</sup>.

Ao estudar as redes de interação proteica, podemos aprender sobre a evolução de proteínas individuais e sobre os diferentes sistemas em que elas estão envolvidas. Da mesma forma, mapas de interação obtidos de uma espécie podem ser utilizados, com algumas limitações, para prever redes de interação em outras espécies. As redes de interação proteica também podem sugerir funções para proteínas não caracterizadas anteriormente, descobrindo seu papel em vias ou complexos de proteínas<sup>[10](https://barabasi.com/f/153.pdf)</sup>. Devido ao seu papel central na função biológica, as interações proteicas também controlam os mecanismos que levam a estados saudáveis e doentes nos organismos. As doenças são geralmente causadas por mutações que afetam a interface de ligação ou levam a alterações alostéricas bioquimicamente disfuncionais nas proteínas. Portanto, as redes de interação proteica podem elucidar a base molecular da doença, o que por sua vez pode informar métodos de prevenção, diagnóstico e tratamento.

Um importante recurso disponível e que foi negligenciado até agora são os fenótipos clínicos de mais alto nível, isto é, sintomas e sinais. Os sintomas são cruciais no diagnóstico e tratamento clínico. A ampla gama de sintomas ilustra a interdependência dos mecanismos homeostáticos, cujas perturbações levam à manifestação de uma doença. Profissionais de saúde da comunidade e médicos de clínica geral obtêm a maior parte de seu conhecimento dos sintomas de doenças individuais a partir da observação hospitalar. De fato, os sintomas são as características mais diretamente observáveis de uma doença e a própria base da classificação clínica da doença.

Nas últimas duas décadas, o mundo passou por importantes mudanças que impactam a saúde e a economia nos níveis individual e global, refletindo diretamente na saúde pública das populações de muitos países. A Organização Mundial da Saúde (OMS) declarou a pandemia de SARS-CoV-2 em 11 de março de 2020, os primeiros casos tendo sido relatados em Wuhan, China, no final de dezembro de 2019, e rapidamente se espalhou para outros países. A COVID-19, doença causada pelo vírus, já acometeu mais de 10,5 milhões de pessoas em todo o mundo, um marco alcançado apenas seis meses após o relato do primeiro caso na cidade chinesa. O número de mortos por essa doença no mundo já ultrapassou 520 mil. Por outro lado, mais de 6 milhões de pessoas já se recuperaram.

Motivados pela informação biológica contida nas IPPs e pela situação atual da crise da saúde durante a pandemia da COVID-19, buscamos por trabalhos recentes envolvendo esses dois temas. Encontramos um trabalho que fez um mapeamento das IPPs entre as proteínas do SARS-CoV-2 e as proteínas humanas, chamado "A SARS-CoV-2-Human Protein-Protein Interaction Map Reveals Drug Targets and Potential Drug-Repurposing" <sup>[6](https://www.nature.com/articles/s41586-020-2286-9)</sup>. Nesse trabalho, os pesquisadores clonaram, marcaram e expressaram 27 das 29 proteínas virais e uma mutante em células humanas e identificaram as proteínas humanas que possuem associação física com cada uma delas, utilizando o método experimental de purificação por afinidade em tandem acoplada a espectrometria de massas (TAP-MS, do inglês "tandem affinity purification coupled to mass spectrometry"), com o qual identificaram 332 IPPs SARS-CoV-2-humano de alta confiança. A partir dos dados desse trabalho conseguimos obter a rede IPP SARS-CoV-2-humano. Essa rede possui 359 nós - do quais 27 são proteínas do SARS-CoV-2 e 332 são proteínas humanas - e 332 interações (uma para cada proteína humana).

<p align="center">
 <img src="assets/ppi_article_figura_d_pag_41.png" alt="Experimento TAP-MSdo mapa IPPs SARS-CoV-2-humano" height="320" width="240"/>
    <br>
    <em>Figura 1: Workflow do experimento TAP-MS para obtenção do mapa de IPPs SARS-CoV-2-humano</em>
</p>

As 29 proteínas do SARS-CoV-2 estudadas são classificadas da seguinte forma segundo sua função:
- 16 proteínas não estruturais (Nsp1-16) que formam o complexo replicase/transcriptase (RTC)
- 13 proteínas estruturais: Spike (S), Envelope (E), Membrana (M) e Nucleocapsídeo (N) e nove supostos fatores acessórios orfs 1-9.

Na composição genética, o genoma de SARS-CoV-2 é muito semelhante ao do SARS-CoV: ambos possuem um Orf1ab que codifica 16 Nsps previstos e cada um possui as quatro proteínas estruturais típicas de coronavírus. Dentre as 27 proteínas do SARS-CoV-2 expressadas apenas duas possuem uma homologia proteica limitada ao SARS-CoV, são elas a Orf3b e a Orf10. E sua Orf8 é intacta, enquanto o SARS-CoV codifica a Orf8a e Orf8b <sup>[6](https://www.nature.com/articles/s41586-020-2286-9)</sup>. O artigo da IPP SARS-CoV-2-humano também identificou patógenos com com alta similaridade nas suas IPPs com a do SARS-CoV-2, são eles em ordem de similaridades: WNV (causador da febre do Nilo); Mtb (causador da tuberculose micobacteriana); HPV (causador da infecção do HPV); Zika (causador da febre Zika); HIV (causador da infecção do HIV); KSHV (causador do sarcoma de Kaposi). As doenças causadas por esses patógenos possuem sintomas muito parecidos com a COVID-19, como febre, pneumonia, fadiga, perda de apetite, dores, arrepios, doenças de pele e no olho.

Na rede IPP SARS-CoV-2-humano resolvemos investigar como os sintomas do COVID-19 se relacionam com as interações detectadas. Para relacionar as proteínas humanas aos sintomas de doenças é necessário primeiro obter todas as doenças associadas a cada proteína humana e depois obter os sintomas reportados para essas doenças.

A obtenção da lista de doenças associadas a essas proteínas foi efetivada através de uma consulta à Comparative Toxicogenomics Database (CTD), onde foram pesquisadas todas as associações relacionadas ao gene vinculado a síntese de cada uma dessas proteínas. A CTD é uma base de dados que, dentre outras, apresenta associações gene-doença estabelecidas através de curadoria manual baseada em revisão de literatura publicada. Essa lista totalizou 642 associações entre 373 doenças e 169 genes de proteínas dentre as 332 presentes na rede IPP SARS-CoV-2-humano. A partir dessa lista criamos a rede de proteínas e doenças humanas. Também buscamos as classificações dessas doenças seguindo o vocabulário utilizado no _Medical Subject Headings (MeSH)_.

Para obter a lista de sintomas para cada doença encontrada na base CTD nós utilizamos a rede de doenças e sintomas humanos (HSDN - "human symptoms disease network") <sup>[2](https://www.nature.com/articles/ncomms5212)</sup>, trabalho que contabilizou a co-ocorrência de termos de sintomas e de doenças em artigos científicos publicados até 2014, utilizando o vocabulário do _Medical Subject Headings (MeSH)_ disponível à época. Nessa rede uma relação doença-sintoma é identificada caso ambos os ambos termos estejam presentes no mesmo artigo científico e a relação seja validada segundo um critério de mineração de texto desenvolvido <sup>[2](https://www.nature.com/articles/ncomms5212)</sup>. Essa rede contém 147978 conexões entre 322 sintomas e 4219 doenças humanas. Apesar da rede HSDN ser muito informativa, além ser a única rede encontrada que faça essa relação entre doenças e sintomas, ela possui uma alta taxa de falsos positivos, o que demandou um processo de limpeza de dados.

As redes obtidas passaram por uma série de processamentos para que fosse possível continuar nossas análises. Inicialmente fizemos a correspondência entre as doenças presentes na rede de proteínas e doenças humanas da base CTD e as doenças presentes na HSDN. Utilizamos a idéia de distância de edição para obter essa correspondência automaticamente, mas para alguns casos, que ficaram abaixo do limiar de correspondência que julgamos aceitável, fizemos uma revisão manual baseada nos termos do MeSH. Assim obtivemos a rede de proteínas e doenças humanas filtrada (rede humano-doenças), que possui 552 conexões entre 316 doenças e 161 proteínas (genes). Em seguida aplicamos um filtro de qualidade na HSDN para remover as conexões doença-sintoma menos significativas e grande parte dos falsos positivos. Encontramos como melhor alternativa a métrica probabilística de similaridade para co-ocorrências denominada força de associação <sup>[9](https://poseidon01.ssrn.com/delivery.php?ID=675084119021002010098030115125071122056006056079005030120038061112013112023101076102023065091064024126030027012112110023068114000087004068094124030120096126096019118125003070110&EXT=pdf)</sup>.
Essa métrica é definida para uma co-ocorrência da doença i com o sintoma j
como Sij = co-ocorrência de ij / (Total de ocorrências de i * Total de ocorrências de j). Com isso obtivemos a HSDN filtrada, com as 1287 conexões mais significativas entre as 316 doenças e 279 sintomas humanos. Todos esses passos estão melhor descritos na seção de Metodologia.

Agregamos as informações presentes na rede IPP SARS-CoV-2-humano, na HSDN filtrada e na rede humano-doenças para construir 5 redes bipartidas (esquematizado na Figura 2):
 A  rede de proteínas do SARS-CoV-2 e doenças humanas (rede SARS-CoV-2-doenças) - obtida a partir da correspondência entre as proteínas humanas da rede IPP SARS-CoV-2-humano e as proteínas humanas presentes na rede humano-doenças, conectamos cada proteína do SARS-CoV-2 às doenças das respectivas proteínas humanas associadas;
A rede de proteínas do SARS-CoV-2 e as classificações das doenças humanas (rede SARS-CoV-2-class) - obtida a partir da classificação do MeSH de cada doença presente na rede SARS-CoV-2-doenças;
 A rede de proteínas e sintomas humanos (rede humano-sintomas) - obtida a partir da correspondência entre os nomes de doenças da rede humano-doenças e os nomes de doenças da HSDN filtrada, conectamos cada proteína humana aos sintomas da suas respectivas doenças associadas;
A rede de proteínas do humanas e as classificações das doenças humanas (rede humano-class) - obtida a partir da classificação do MeSH de cada doença presente na rede humano-doenças;
 A rede de proteínas do SARS-CoV-2 e sintomas humanos (rede SARS-CoV-2-sintomas) - obtida a partir da correspondência entre os nomes de doenças da rede SARS-CoV-2-doenças e os nomes de doenças da HSDN filtrada, conectamos cada proteína do SARS-CoV-2 aos sintomas da suas respectivas doenças associadas.

<p align="center">
 <img src="assets/criacao_redes.png" alt="Esquema para criação das redes" height="640" width="4800"/>
    <br>
    <em>Figura 2: Esquema de obtenção das redes SARS-CoV-2-doenças, humano-sintomas e SARS-CoV-2-sintomas, exemplificado a partir de subgrafos dessas redes. Onde Sij é a força de associação entre a doença i e o sintoma j, e pmj é porcentagem de ocorrência da associação entre a proteína m do SARS-CoV-2 e o sintoma j.</em>
</p>

A topologias dessas redes, com exceção das redes com as classificações das doenças que só foram utilizadas para facilitar a visualização desses dados, são discutidas com mais detalhes na seção de Resultados. Devido ao grande esforço despendido na obtenção dessas redes, focamos nossas análises apenas nas redes que envolvem as proteínas do SARS-CoV-2: (I) rede SARS-CoV-2-doenças e (II) a rede SARS-CoV-2-sintomas.

Nossas análises e visualizações dessas duas redes foram realizadas através do Gephi <sup>[12](https://gephi.org/)</sup>, um software especializado para análise de grafos e redes. Utilizamos o algoritmo de Louvain <sup>[11](https://iopscience.iop.org/article/10.1088/1742-5468/2008/10/P10008)</sup>, implementado nessa plataforma, que otimiza a modularidade da rede para melhor agrupar os nós e detectar comunidades. Comunidades em ciência de redes são grupos de nós mais densamente conectados entre si do que com nós fora do grupo. Esse algoritmo calcula uma métrica para avaliar as comunidades encontradas que é dado por Q = (número de conexões dentro das comunidades) − (o número esperado de conexões dentro das comunidades). Também fizemos a classificação dos nós por importância utilizando o algoritmo PageRank, também [implementado no Gephi](https://github.com/gephi/gephi/wiki/PageRank), e considerando nossas redes como sendo direcionadas (com origem nas proteínas do SARS-CoV-2 e destino nas doenças/sintomas) com o intuito de destacar apenas as doenças e sintomas humanos relevantes.

Após a detecção de comunidades foi possível encontrar grupos de proteínas do SARS-CoV-2 associadas a grupos de doenças humanas e a grupos de sintomas humanos. Utilizando o PageRank nós conseguimos destacar as doenças e sintomas humanos mais fortemente relacionados ao SARS-CoV-2 nessas redes.

Diferentemente do que esperávamos, os sintomas que mais se destacaram na nossa análise não foram apenas aqueles que constituem a lista de sintomas mais divulgados da COVID-19. O que encontramos de fato foram sintomas que estão sendo relacionados ao COVID-19 mais recentemente e que ainda não foram muito bem avaliados clinicamente. Vale destacar entre esses os sintomas de pele, musculoesqueléticos e cardíacos. Todos eles apareceram com destaque nas nossas redes. Além disso, a doença infecções do HIV é a que tem o maior destaque na rede SARS-CoV-2-doenças e esse achado se correlaciona com o fato do HIV ter uma alta similaridade de interações com o SARS-CoV-2.

## Perguntas de Pesquisa
- Quais sintomas humanos estão mais relacionados às proteínas do SARS-CoV-2?
- Quais doenças humanos estão mais relacionados às proteínas do SARS-CoV-2?
- Como os grupos de proteínas do SARS-CoV-2 estão associadas aos sintoma do COVID-19?

## Objetivos do projeto

- Analisar os grupos de proteínas associadas aos sintomas do COVID-19.
- Analisar a associação entre os sintomas da COVID-19 e as proteínas humanas que interagem com o SARS-CoV-2.
- Encontrar potenciais sintomas relacionados ao COVID-19 que ainda não venham sendo observados.

# Recursos e Métodos

## Fontes de Dados

As redes foram criadas a partir de uma combinação de recortes extraídos de diferentes fontes:

Fonte de Dados | Endereço na Web | Resumo descritivo e uso
----- | ----- | -----
A SARS-CoV-2-Human Protein-Protein Interaction Map Reveals Drug Targets and Potential Drug-Repurposing | https://www.nature.com/articles/s41586-020-2286-9 | Trata-se de um artigo científico recente que mapeia as interações entre as proteínas do Sars-Cov-2 e as proteínas humanas. A partir da _Supplementary Table 2_ apresentada no artigo foram extraídos os genes humanos afetados por proteínas do SARS-CoV-2.
Human symptoms–disease network (HSDN) | https://www.nature.com/articles/ncomms5212 | Artigo científico de 2014 que constrói uma rede a partir das co-ocorrências de sintomas e doenças em publicações indexadas pelo PubMed (um motor de busca especializado em artigos científicos e livros das áreas de saúde e ciências biomédicas). A partir dos arquivos de _Supplementary Data 1, 2 e 3_ foram extraídos, respectivamente, os nomes de doenças, os nomes de sintomas e as co-ocorrências entre ambos os termos utilizando o _term frequency–inverse document frequency (tf–idf)_ como fator de ponderação.
The Comparative Toxicogenomics Database (CTD)| http://ctdbase.org/ | Um banco de dados aberto e validado por curadoria manual contendo, entre outras, informação a respeito de interações entre genes e doenças. A partir da listagem de genes humanos afetados pelas proteínas do Sars-Cov-2 foram obtidos os nomes de todas as doenças que afetam esses mesmos genes.
Medical Subject Headings (MeSH) at MEDLINE/PubMed | https://www.ncbi.nlm.nih.gov/mesh | Um sistema de metadados médicos utilizado para o controle do vocabulário relacionado a indexação de artigos e livros das áreas de saúde e biomédicas. A partir desse vocabulário controlado foi possível a realização do vínculo entre os termos utilizados para a descrição de sintomas e doenças em diferentes fontes e também a obtenção de uma árvore hierárquica estruturada onde esses mesmos termos são agrupados segundo categorias.

## Ferramentas

Ferramenta | Endereço na Web | Resumo descritivo e uso
----- | ----- | -----
Beatiful Soup | https://www.crummy.com/software/BeautifulSoup/ | Biblioteca do _Python_ para análise sintática de documentos HTML/XML. Foi utilizada para raspagem de dados para a obtenção de termos descritivos de certas doenças.
FuzzyWhuzzy | https://github.com/seatgeek/fuzzywuzzy | Biblioteca do _Python_ para cálculo de distância de edição. Foi utilizada para o estabelecimento de identificação de termos em diferentes listas de doenças.
Gephi | http://www.gephi.org/ | Um _software_ de código-fonte aberto para análise e visualização de redes. Foi utilizado na análise das redes criadas e na sua posterior formatação para visualização.
Matplotlib | https://matplotlib.org/ | Biblioteca do _Python_ para criação de gráficos e visualizações de dados. Foi utilizada na apresentação de resultados.
NetworkX | https://networkx.github.io/ | Biblioteca do _Python_ para o estudo de grafos e redes. Foi utilizada na construção e análise das redes.
Numpy | https://numpy.org/ | Biblioteca do _Python_ orientada a operação de vetores e matrizes multidimensionais. Foi utilizada em conjunto com o _pandas_ na manipulação de dados.
Pandas | https://pandas.pydata.org/ | Biblioteca do _Python_ orientada a manipulação e análise de dados. Foi utilizada especialmente na extração e manipulação dos dados.
Powerlaw | https://github.com/jeffalstott/powerlaw | Biblioteca do _Python_ para análise de distribuições de cauda pesada. Utilizado na plotagem da distribuição dos graus das redes.
Python 3.8.3 | https://www.python.org/ | Linguagem de programação de alto nível, interpretada, de propósito geral. Base da codificação do projeto (extração e transformação dos dados, criação da rede).

# Metodologia

A rede IPP SARS-CoV-2-humano foi criada diretamente a partir dos dados do seu artigo de origem. As 332 conexões dessa rede, uma para cada proteína humana, possuem como peso a nota MiST (de _Mass spectrometry interaction STatistics_) obtida no experimento TAP-MS. O valor de corte definido neste artigo da IPP para a nota MiST das interações detectadas foi de 0.6, acima desse peso a conexão foi definida como uma interação de alta confiança.Esse peso é maior ou igual a 0.6, a nota de corte utilizada no artigo para definir as interações como de alta confiança. Na nossa análise a magnitude dessa nota foi desconsiderada e todas as conexões de alta confiança foram tratadas como válidas e seus pesos não influenciam na nossa análise.

As doenças foram identificadas segundo a lista de genes-alvo obtida no artigo da rede IPP SARS-CoV-2-humano. A partir da obtenção dos genes realizamos uma pesquisa na _Comparative Toxicogenomics Database (CTD)_ através de uma consulta em lote viabilizada através de uma interface web. Os resultados obtidos consistem em todas as doenças relacionadas ao gene, seja através de um _score_ de inferência obtido por análise computacional, seja por identificação humana de evidência direta na associação. Essa associação gene-doença pode ser do tipo (a) _marker/mechanism_ (i.e. o gene é um marcador genético ou mecanismo etiológico da doença) ou (b) _therapeutic_ (i.e. o gene tem um papel potencialmente terapêutico relacionado à doença). Optamos por considerar apenas as relações gente-doença que possuíssem evidência direta do tipo _marker/mechanism_, com o intuito de manter apenas as proteínas que interagem com os agentes patogênicos das doenças encontradas e descartar aquelas que são utilizadas no tratamento da doença e não necessariamente interagem com o agente patogênico.

A rede HSDN foi utilizada por nós para obter as relações doença-sintoma. Entretanto, essa base de dados apresentou duas grandes dificuldades: (1) as nomenclaturas de doenças no MeSH vêm sendo atualizadas e reformuladas anualmente e, apesar de possuírem um identificador unívoco que auxilia na sua caracterização, a HSDN não explicitou esses identificadores, trabalhando apenas com os nomes de doenças, o que gerou incompatibilidade entre os nomes utilizados na rede (2014) e os termos obtidos com a base CTD e (2) ao inspecionar a HSDN percebemos uma alta taxa de falsos positivos, devido principalmente a associações negativas (i.e. doença X não causa sintoma Y) e a ambiguidade causada por termos de doenças que também estão presentes como termos de sintomas,  gerando associações incorretas (e.g. ‘Obesidade’ como sintoma de ‘Infecções do HIV’, quando na verdade um dos sintomas dessa doença é a ‘Perda de peso’ e existe uma associação negativa entre ter obesidade e contrair HIV).

Quanto a resolução da primeira dificuldade, optamos por tomar como referência para os nomes de doenças os termos atualizados do vocabulário MeSH de 2020. Isso demandou que fosse realizada a atualização dos termos da rede HSDN (de 2014) para que fosse possível a sua correspondência com o trabalho mais atual. Inicialmente verificamos a distância de edição segundo a Distância de _Levenshtein_ e, após análise, consideramos aceitáveis apenas distâncias equivalentes acima de 90% de similaridade.

Segundo esse critério, algumas doenças ficaram inicialmente sem correspondência. Um complicador identificado foi relacionado a termos bastante dinâmicos aos quais a MeSH refere como Supplementary Concepts - descritores de (1) doenças ainda não consolidadas, (2) síndromes que envolvam múltiplas manifestações - que são mapeados para uma ou mais doenças já consolidadas. O problema foi resolvido a partir de uma extração de dados nas páginas web que referenciam a base do MEDLINE/PubMed para a extração de todas as doenças mapeadas por cada um desses conceitos.

Um segundo complicador foi o de que certas doenças encontradas na base de dados do CTD não possuíam correspondência com identificadores MeSH e sim com identificadores de uma base de dados conhecida por  _Online Mendelian Inheritance in Man (OMIM)_, que trata unicamente de doenças genéticas e não é diretamente contemplada pela rede HSDN. Após consideração, foram descartadas todas as associações referentes a essa base.

Posteriormente, como última etapa dessa transformação, foi realizada uma curadoria manual para o estabelecimento das relações restantes que fossem facilmente identificadas através do histórico de mudanças do vocabulário MeSH, consultado diretamente na base do PubMed/MEDLINE. Alguns termos foram descartados devido a ambiguidades que necessitam de consulta a um especialista para validação.

Finalmente, a partir da lista de doenças definitiva, identificamos para cada uma delas a categoria mais ampla (nível 1) a qual está associada na árvore hierárquica de doenças obtida a partir do MeSH 2020.

Dentre as 373 doenças da lista inicial, 302 tiveram correspondência direta, 14 demandaram correspondência manual e 57 foram descartadas. Assim, obtivemos uma lista de genes (proteínas) e doenças curada manualmente, com a qual construímos a rede humano-doenças que possui 552 conexões entre 316 doenças e 161 proteínas humanas. Essas doenças correspondem a 24 das categorias elencadas na árvore hierárquica do MeSH 2020. Muitas dessas doenças são enquadradas em mais do que uma categoria do MeSH.

Para enfrentar a segunda dificuldade buscamos por métodos estatísticos para avaliação de valores de co-ocorrência para tentar obter uma nota mais confiável para as conexões da HSDN e remover as conexões menos significativas e grande parte dos falsos positivos.
Encontramos como melhor alternativa a métrica probabilística de similaridade para co-ocorrências denominada força de associação<sup>[9](https://poseidon01.ssrn.com/delivery.php?ID=675084119021002010098030115125071122056006056079005030120038061112013112023101076102023065091064024126030027012112110023068114000087004068094124030120096126096019118125003070110&EXT=pdf)</sup>.
Essa métrica é definida para uma co-ocorrência da doença i com o sintomo j como Sij = co-ocorrência de ij / (Total de ocorrências da doença i * Total de ocorrências do sintoma j). Filtramos as conexões da HSDN que contêm as doenças presentes na lista de genes-doenças e calculamos a força de associação para toda conexão restante. Utilizamos como critério de exclusão todas as conexões com Sij abaixo da média + 0.95 * desvio padrão da métrica de força de associação para cada doença. Obtivemos uma nova HSDN filtrada e mais significativa, com 1287 conexões entre as 316 doenças e 279 sintomas, e com pesos iguais à força de associação da respectiva co-ocorrência.

Agregamos as informações presentes na rede IPP SARS-CoV-2-humano, na HSDN filtrada e na rede humano-doenças para construir 5 redes bipartidas: (1) a rede SARS-CoV-2-doenças; (2) a rede SARS-CoV-2-class; (3) a rede humano-class; (4) a rede humano-sintomas; e (5) a rede SARS-CoV-2-sintomas. Para fazer essa agregação utilizamos a funcionalidade “merge” do pacote Pandas do Python, a qual faz a junção de duas tabelas a partir de uma coluna em comum entre elas.

Para a rede SARS-CoV-2-doença nós fizemos o merge entre as redes IPP SARS-CoV-2-humano e humano-doenças utilizando a coluna de proteínas humanas comum à essas duas redes. Como resultado conectamos cada proteína do SARS-CoV-2 às doenças das suas respectivas proteínas humanas associadas. Estendemos essas conexões para as classes de cada doenças e assim obtivemos a rede SARS-CoV-2-class. Fizemos o mesmo processo para rede humano-doenças, estendendo suas conexões para as classes de cada doença, e obtivemos a rede humano-class.

Para a rede humano-sintomas fizemos o merge entre as redes humano-doenças e HSDN filtrada utilizando a coluna de doenças comum à essas duas redes. Como resultado conectamos cada proteína humana aos sintomas das suas respectivas doenças associadas e mantivemos como peso a força de associação para cada sintoma. Algumas conexões ficaram repetidas e agregamos elas diretamente no Gephi usando a média dos pesos. Como não tivemos tempo de analisar essa rede com cautela também não investimos tempo em melhorar a métrica de peso adotada.

Para a rede SARS-CoV-2-sintomas nós fizemos o merge entre a rede SARS-CoV-2-doenças e a rede HSDN filtrada utilizando a coluna de doenças comum à essas duas redes. Como resultado conectamos as proteínas do SARS-CoV-2 a cada sintoma das respectivas doenças associadas. Nessa última rede, utilizamos como peso a força de associação da rede HSDN multiplicada pela frequência de ocorrência de cada sintoma nas doenças conectadas a cada proteína do SARS-CoV-2 na rede SARS-CoV-2-doenças. Optamos por utilizar essa métrica para dar destaque aos sintomas mais recorrentes nas doenças associadas a cada proteína do SARS-CoV-2. Dessa forma, um sintoma que está relacionado a duas doenças associadas a uma proteína do SARS-CoV-2 terá mais relevância do que um sintoma que está associado a apenas uma dessas doenças. Como a rede SARS-CoV-2-sintomas é um pouco mais densa essa métrica nos auxiliou a dar destaque às conexões mais significativas.

Geramos a tabela de conexões das redes criadas no formato compatível com a ferramenta Gephi. Importamos cada uma dessas redes no Gephi e repetimos as seguintes análises de redes para todas elas: (1) execução do algoritmo de modularidade para detecção de comunidades, com a randomização selecionada e usando os pesos das conexões; (2) coloração dos nós por partição utilizando a classe da modularidade de cada nó como atributo; (3) execução do algoritmo PageRank considerando a rede como direcionada, com probabilidade igual 0.85, epsilon igual a 0.001 e usando os pesos das conexões; (4) dimensionamento do tamanho dos nós utilizando como classificação a nota do PageRank e com tamanho variando de 30 a 200; e (5) executamos o algoritmo Force Atlas para gerar o Layout, variando os parâmetros conforme fosse melhor para cada caso.

Com as redes estruturadas e formatadas conseguimos visualizar melhor a informação contida em cada uma delas. Prosseguimos para uma análise mais aprofundada apenas das redes que envolvem as proteínas do SARS-CoV-2: SARS-CoV-2-doenças, SARS-CoV-2-class e SARS-CoV-2-sintomas. Guiamos nossa análise inicialmente focados na lista de sintomas do COVID-19, na lista de doenças causadas por vírus com alta similaridade de interatoma com o SARS-CoV-2 e nas proteínas do SARS-CoV-2 com menos homologia com o SARS-CoV (a Orf3b e a Orf10). Guiamos nossa análise pelos resultados dos algoritmos de modularidade e do PageRank, buscando nos nós mais destacados informações relevantes e possíveis associações.
A lista de sintomas do COVID-19 foi refinada de acordo com dados fornecidos pela (1) Organização Mundial da Saúde; (2) Centro de medicina baseada em evidência de Oxford e um artigo intitulado (3) Real-time tracking of self-reported symptoms to predict potential COVID-19. Dentre os 323 sintomas inicialmente incluídos no banco de dados, optamos por realizar uma combinação entre os sintomas das 3 fontes consultadas. Posteriormente, excluímos termos que não estavam contidos na combinação, obtendo 21 sintomas frequentemente relatados para o COVID-19.
Fizemos a análise da rede SARS-CoV-2-sintomas olhando primeiro para os sintoma presentes na lista de sintomas do COVID-19 e identificando aqueles que também foram destacados pelo PageRank. Em seguida olhamos para os sintomas que estavam em destaque pelo PageRank, mas que não estavam nessa lista e buscamos na literatura trabalhos recentes relacionando o COVID-19 a esses sintoma. Depois disso focamos nas proteínas do SARS-CoV-2 com menos homologia com com o SARS-CoV para identificar os sintomas conectados a elas e checar se eles já haviam aparecido na nossa análise e traçar possíveis correlações.

Para analisar a rede SARS-CoV-2-doenças focamos primeiro na lista de doenças causadas por vírus com alta similaridade do interatoma com o SARS-CoV-2, porém apenas uma das doenças dessa lista está presente nas nossas redes, as demais não estão presentes nos conjuntos de dados que utilizamos. Em seguida olhamos para as doenças que estavam em destaque pelo PageRank e analisamos suas classificações para checar se elas atacam os mesmos sistemas do corpo humano que o COVID-19. Depois focamos nas proteínas do SARS-CoV-2 com menos homologia com com o SARS-CoV para identificar as doenças conectados a elas e checar se elas já haviam aparecido na nossa análise e traçar possíveis correlações.

Utilizamos os pacotes _networkx_ para calcular as seguintes métricas para todas as redes que trabalhamos (exceto as das classes de doenças, que só foram utilizadas para visualização dessa classificação): número de nós, número de conexões, grau médio, grau mínimo, grau máximo, número de componentes, distância média nos componentes e diâmetro nos componentes.

Utilizamos os pacotes _powerlaw_, matplotlib e seaborn do Python para gerar gráficos com a distribuição cumulativa complementar (CCD) dos graus das redes SARS-CoV-2-sintomas e SARS-CoV-2-doenças em escala logarítmica e para ajustar diferentes funções nessa distribuição. Obtivemos o valor dos parâmetros para os melhores ajustes nessas duas distribuições e eles estão apresentados na seção de resultados.

## Evolução do Projeto

Inicialmente a lista de doenças a ser utilizada para o estabelecimento de vínculos com a rede HSDN seria obtida a partir da documentação suplementar da rede IPPs SARS-CoV-2-Humanos. Entretanto, notamos que a coluna descritora que associava proteínas humanas a doenças humanas era bastante limitada, referenciando primariamente a base de dados _Online Mendelian Inheritance in Man (OMIM)_, que trata unicamente de doenças genéticas e não é diretamente contemplada pela rede HSDN. A base foi, portanto, julgada inadequada e, após a verificação de novas bases candidatas, optamos por substituí-la pela base de dados _Comparative Toxicogenomics Database_ (CTD), que consideramos mais completa por contemplar as doenças indexadas pelo PubMed, referência a partir da qual a lista de doenças da rede HSDN foi obtida.

Inicialmente não sabíamos que a HSDN possuía muitos falsos positivos e fizemos nossas primeiras análises utilizando a lista original fornecida pelo artigo da HSDN (de 2014), confiando nas associações fornecidas por eles. Porém começamos a notar que as doenças e sintomas que estavam com mais destaque nas nossas análises também eram as doenças e sintomas com mais ocorrências na base de dados da HSDN. Fomos investigar mais a fundo essa base de dados e percebemos um grande enviesamento da HSDN para as doenças e sintomas com mais ocorrências, além disso notamos um grande desbalanceamento entre os os diferentes termos de sintomas e doenças e uma alta taxa de falsos positivos. De fato, essa base de dados foi construída baseando-se na co-ocorrência de termos de sintoma e doenças na literatura e essa co-ocorrência não leva em conta a abrangência do estudo, a qualidade do resultado e nem o tipo de relação que de fato existe (i.e doença x causa sintoma y ou doença x não causa sintoma y). Por esse motivo tivemos que buscar por métricas para melhor avaliar as conexões da HSDN, filtrar as conexões mais significativas removendo grande parte dos falsos positivos e repetir todas as nossas análises.

# Resultados e Discussão

A métrica das redes utilizadas nesse projeto estão apresentadas na Tabela 1.

Rede | Número de Nós (N) | Número de Conexões (L) | Grau Médio <k> | Grau Mínimo | Grau Máximo | Número de Componentes | Distância Média nos Componentes | Diâmetro nos Componentes
---- | ---- | ---- | ---- | ---- | ---- | ---- | ---- | ----
IPP SARS-CoV-2-Humano | 359 | 332 | 1.85 | 1 | 47 | 27 | 1.64 | 1.88
Humano-doenças | 477 | 552 | 2.31 | 1 | 42 | 30 | 1.27 | 1.76
SARS-CoV-2-doenças | 341 | 491 | 2.88 | 1 | 112 | 1 | 3.65 | 8
Humano-sintomas | 440 | 2125 | 9.66 | 1 | 141 | 3 | 1.68 | 3
SARS-CoV-2-sintomas | 304 | 1428 | 9.40 | 1 | 215 | 1 | 2.33 | 5
HSDN Filtrada | 580 | 1287 | 4.43 | 1 | 24 | 7 | 1.58 | 2.57

Tabela 1: Métrica das redes criadas

A rede IPP SARS-CoV-2-humano possui 359 nós, dos quais 332 são de proteínas humanas e 27 são de proteínas do SARS-CoV-2, e 332 conexões, uma para cada proteína humana. Essa rede tem a topologia do modelo de estrela, característica do experimento TAP-MS, onde uma proteína alvo (no caso as proteínas do SARS-CoV-2) são utilizadas para "capturar" um grupo de proteínas presas (as proteínas humanas), que interagem direta ou indiretamente com o alvo e são todas conectadas a este na rede. Podem existir falsos positivos nesse método para pares de proteína que estão no mesmo complexo, mas não em contato físico direto. A topologia dessa rede consiste de 27 componentes desconexos, um para cada proteína do SARS-CoV-2 seguindo o modelo de estrela (Figura 3). Vale notar que a proteína Orf3b é a única proteína do SARS-CoV-2 que possui apenas uma interação nessa rede (canto superior direito), enquanto a Orf8 possui 47 interações.

<p align="center">
 <img src="assets/network_imgs/PPI_SARS-CoV-2-Human_image.png" alt="Experimento TAP-MSdo mapa IPPs SARS-CoV-2-humano" width="90%" height="90%"/>
    <br>
    <em>Figura 3: Rede IPPs SARS-CoV-2-humano. O nós estão coloridos pela escala do seu grau, os maiores em roxo e os menores em branco. As legendas dos nós estão proporcionais ao seus graus. </em>
</p>

Para avaliar os potenciais falsos positivos da rede IPP SARS-CoV-2-humano seria necessário utilizar dados complementares de outras redes IPPs, por exemplo da rede IPP humana, para tentar encontrar interações indiretas que não ocorrem de fato ou interações impossíveis de ocorrerem in vivo devido a localização dessas proteínas no corpo humano. Devido ao curto tempo que tivemos para as análises não conseguimos avaliar a qualidade dessa rede, mas essa análise seria de grande importância para esse projeto.

Analisamos melhor as topologias apenas das redes SARS-CoV-2-doenças e SARS-CoV-2-sintomas. Essas redes possuem apenas um componente gigante com mostra a Tabela 1, que engloba todos os nós. Ambas as redes possuem uma distância média entre seus nós e diâmetros pequenos o que evidencia que elas apresentam a propriedade do mundo pequeno (“small world”) caracterizada por uma pequena distância entre todos os nós da rede.

Notamos que a diferença entre o menor e maior grau nas redes SARS-CoV-2-doenças e SARS-CoV-2-sintomas é bem grande, um indicativo que essas redes podem ser livre de escala. Uma rede é dita livre de escala se sua distribuição de graus segue uma lei de potência, essa topologia é muito presente em redes reais complexas. Para verificar essa características nós criamos um gráfico com  a distribuição cumulativa complementar dos graus das redes SARS-CoV-2-sintomas e SARS-CoV-2-doenças em escala logarítmica e ajustamos diferentes funções nessas distribuições. A função que melhor se ajustou na distribuição de graus dessas duas redes foi a lei de potência truncada, dada por p(k) ~ C*k^-alpha. Para a rede SARS-CoV-2-doenças obtivemos um alpha igual a 2.18 e para a rede SARS-CoV-2-sintomas obtivemos um alpha igual a 1.00. Os gráficos mostrando os ajustes da distribuição de graus dessas duas redes estão nas Figuras 4 e 5. Esse resultado evidencia que se tivéssemos mais dados, vindos de uma base de dados mais completa, essas distribuições poderiam não ser truncadas e essas redes teriam a topologia livre de escala, porém com os nossos dados não podemos concluir isso com tanta certeza.

<p align="center">
 <img src="/assets/networks_plots/rede_proteinas_sarscov2_sintomas/rede_proteinas_sarscov2_sintomas_humanos_pk_k_loglog_fit.png" alt="CCDF plot rede SARS-CoV-2-sintomas" width="100%" height="100%"/>
    <br>
    <em>Figura 4: Distribuição cumulativa complementar dos graus da rede SARS-CoV-2-sintomas e ajuste de funções. O melhor ajuste foi com a função de lei de potência truncada (em roxo), onde alpha = 2.18. </em>
</p>

<p align="center">
 <img src="assets/networks_plots/rede_proteinas_sarscov2_doencas/rede_proteinas_sarscov2_doencas_humanas_pk_k_loglog_fit.png" alt="CCDF plot rede SARS-CoV-2-doencas" width="100%" height="100%"/>
    <br>
    <em>Figura 5: Distribuição cumulativa complementar dos graus da rede SARS-CoV-2-doenças e ajuste de funções. O melhor ajuste foi com a função de lei de potência truncada (em roxo), onde alpha = 1.00. </em>
</p>

A modularidade das redes SARS-CoV-2-sintomas e SARS-CoV-2-doenças geraram, respectivamente 8 grupos e 13 grupos. Esses agrupamentos tiveram como nota de modularidade do algoritmo de Louvain (Q), respectivamente 0.294 e 0.591. Essa nota apesar de ser superior a 0, um indicativo que a modularidade existe, são bem baixas e distantes do máximo (1.0). Explorando a rede percebemos que existe uma grande intersecção entre as diferentes classes e seria necessário utilizarmos um algoritmo que permite a existência de intersecção no cálculo dessa modularidade e agrupamento dos nós. De toda forma, o agrupamento que obtivemos possibilitou destacar as doenças e sintomas mais relacionados a cada proteína do SARS-CoV-2. A imagem dessas redes é apresentada a seguir nas Figuras 6 e 7.

<p align="center">
 <img src="assets/network_imgs/Human-Symptons-Sarscov2-Proteins_image.svg" alt="CCDF plot rede SARS-CoV-2-doencas" width="90%" height="90%"/>
    <br>
    <em>Figura 6: Rede SARS-CoV-2-sintomas. Os nós foram coloridos pelo agrupamento do algoritmo Louvain e seus tamanhos são proporcionais à nota do algoritmo PageRank.</em>
</p>

<p align="center">
 <img src="assets/network_imgs/Human-Disease-Sarscov2-Proteins_image.svg" width="90%" height="90%"/>
    <br>
    <em>Figura 7: Rede SARS-CoV-2-doenças. Os nós foram coloridos pelo agrupamento do algoritmo Louvain e seus tamanhos são proporcionais à nota do algoritmo PageRank.</em>
</p>

Na rede SARS-CoV-2-sintomas os sintomas da COVID-19 que foram destacados pelo PageRank são, nessa ordem: tosse (“cought”), febre continua (“fever of unknown origin”), tosse com sangue (“hemoptysis”), dispnéia (“dyspnea”), vômito (“vomiting, anticipatory”), arrepios (“chills”), fraqueza (“cachexia”) e diarreia (“diarrhea”). A grande intersecção entre os sintomas da COVID-19 e os sintomas destacados pela nossa análise nessa rede fortalecem a grande interdependência entre as proteínas afetadas por essa doença e os sintomas desencadeados. Outros sintomas menos frequentes da COVID-19 que vêm sendo estudados e reportados e aparecem com destaque nessa rede, são:
manifestações cutâneas: englobam os sintomas de coceira (“pruritus”), infecção na pele (“tinea pedis”) e manchas roxas ou avermelhadas (“purpura”). Esses sintomas podem ocorrer devido a produção de citocinas ou devido à exposição de medicamentos durante o tratamento da doença <sup>[4](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7266387/)</sup>.
musculoesqueléticos: englobam os sintomas de artralgia (“arthralgia”) e dores musculares (“flank pain”). Esses sintomas podem desencadear várias manifestações como artrite, mialgia e dor articular que parecem estar associados ao uso de glicocorticóides durante o tratamento da COVID-19 <sup>[8](https://www.nature.com/articles/s41584-020-0451-z)</sup>.
problemas cardíacos: engloba os sintomas de sopros cardíacos (“heart murmurs”) e desmaio (“syncope”). A incidência de sintomas cardiovasculares na COVID-19 é alta, devido à resposta inflamatória sistêmica e distúrbios do sistema imunológico durante a progressão da doença <sup>[5](https://www.nature.com/articles/s41584-020-0448-7)</sup>.

Outro sintoma que apareceu com destaque na nossa rede, porém não encontramos estudos relacionando este com a COVID-19 é a hipergamaglobulinemia (“hypergammaglobulinemia”) que é o aumento das imunoglobulinas (ou anticorpos) no sangue. Esse sintoma nos chamou a atenção por ser muitas vezes desencadeado por infecções e desordens autoimunes, e logo, poderia estar de fato relacionado a COVID-19 mas não encontramos nenhum trabalho fazendo essa relação.

Analisando os agrupamentos da rede SARS-CoV-2-sintomas notamos que as proteínas Orf10, E, Nsp10, Nsp12 e Nsp13 estão agrupadas majoritariamente com sintomas musculoesqueléticos e dores, enquanto as proteínas Orf3b, N e Nsp8 estão agrupadas majoritariamente com os sintomas de manifestações cutâneas. Os sintomas de problemas cardíacos também se encontram agrupados majoritariamente com as as proteínas Orf9c, Nsp11 e Nsp4. Os principais sintomas da COVID-19 estão espalhados entre os 8 grupos, destacando uma grande intersecção entre eles.

Na rede SARS-CoV-2-doenças as 10 primeiras doenças destacadas pelo algoritmo PageRank são nessa ordem: infecções do HIV (“HIV infections”), cardiomiopatia hipertrófica (“Cardiomyopathy, Hypertrophic”), dermatite de contato (“Dermatitis, Contact”), doença de fabry (“Fabry Disease”),  neoplasias da próstata (“prostatic neoplasms”), adenocarcinoma bronquíolo-alveolar (“adenocarcinoma, bronchiolo-alveolar”), distúrbios congênitos da glicosilação (“Congenital Disorders of Glycosylation”), Neoplasias da bexiga urinária (“Urinary Bladder Neoplasms”), Neoplasias mamárias (“Breast Neoplasms”) e Craniossinostoses (“Craniosynostoses”). Dentre essa lista as doenças que mais nos chamaram a atenção foram as infecções do HIV pelo fato do vírus do HIV ter uma alta similaridade de interações com o SARS-CoV-2, e baseado na nossa análise da rede SARS-CoV-2-sintomas também destacamos a adenocarcinoma bronquíolo-alveolar por atacar os pulmões, a dermatite de contato por ser uma manifestação cutânea e a cardiomiopatia hipertrófica por ser um problema cardíaco.

Analisando a lista de doenças presentes na rede SARS-CoV-2-doenças é notável o enviesamento das bases de dados de doenças para os cânceres, que são doenças que vem sendo mais estudadas devido a sua alta mortalidade e inexistência de cura. O agrupamento dessa rede fortalece esse fato por mostrar os diversos cânceres concentrados no centro da rede com um grande número de conexões para diferentes proteínas.

Os agrupamentos da rede SARS-CoV-2-doenças não separam as doenças pela sua classificação no MeSH, mas isso já era esperado dado que cada proteína interage com diferentes tipos de doenças. Os agrupamentos das doenças destacadas por nós chama a atenção para a Orf3b e a Orf10 que se mantém, respectivamente, com as manifestações cutâneas e musculoesqueléticas. As proteínas Orf9c, Nsp4, Nsp11 e Nsp14 foram agrupadas com a cardiomiopatia hipertrófica e o adenocarcinoma bronquíolo-alveolar. A doença infecções do HIV foi agupada com as proteínas Nsp6, Nsp9 e Nsp15, mas também está conectado a Nsp10 e a M. Como esperado observamos uma grande consistência entre os agrupamentos das duas redes.

A rede SARS-CoV-2-Class é mostrada na figura 8. Essa rede auxilia no entendimento dos agrupamentos das redes SARS-CoV-2-sintomas e SARS-CoV-2-doenças por evidenciar as classificações de doenças que cada proteína está relacionada. Essa classificação leva em conta os sistemas do corpo humano afetados e as características das doenças. O agrupamento dessa rede teve uma nota de 0.147 e resultou em 4 grandes grupos. Pela quantidade de conexões dessa rede fica clara a grande intersecção entre as diferentes classes nas interações com o Sars-CoV-2. Apenas a proteínas Orf3b possui só uma conexão, sendo essa com a classe de Doenças de Pele e dos Tecidos Conectivos.

<p align="center">
 <img src="assets/network_imgs/Human-Disease-Class-Sarscov2-Proteins_image.svg" width="100%" height="100%"/>
    <br>
    <em>Figura 8: Rede SARS-CoV-2-class. Os nós foram coloridos pelo agrupamento do algoritmo Louvain e seus tamanhos são proporcionais à nota do algoritmo PageRank.</em>
</p>

# Conclusões

Para entender um sistema complexo é necessário entender como seus componentes interagem entre si e as redes são ótimos modelos para destacar essas interações <sup>[3](https://genomebiology.biomedcentral.com/articles/10.1186/gb-2006-7-11-120)</sup>. A análise da rede IPP SARS-CoV-2-humanos se mostrou de grande valor para a compreensão de como esse novo vírus age no nosso corpo e quais podem ser as consequências da COVID-19, a doença que vem mudando a organização da sociedade e das relações sociais desde janeiro de 2020.

Neste projeto nós agregamos os dados de diferentes bases para construir redes mais informativas e fazer a conexão entre proteína-doença-sintoma, tomando como ponto de partida rede IPP SARS-CoV-2-humanos. Diferentemente do que esperávamos, os sintomas que mais se destacaram na nossa análise não foram apenas aqueles que constituem a lista de sintomas mais divulgados da COVID-19. O que encontramos de fato foram sintomas que estão sendo relacionados ao COVID-19 mais recentemente e que ainda não foram muito bem avaliados clinicamente. Vale destacar entre esses os sintomas de pele, musculoesqueléticos e cardíacos. Todos eles apareceram com destaque nas nossas redes. Esse fato chama a atenção para a necessidade de um melhor mapeamento dos sintomas e consequências da COVID-19 nos pacientes sendo tratados. Além disso, chama a atenção também para sintomas que deveriam estar sendo melhor observados para que não passem despercebidos. Isso poderia acelerar nosso entendimento sobre essa doença e ajudar na identificação dos caminhos biológicos que o SARS-CoV-2 utiliza para interagir com o ser humano.

Durante a trajetória dos estudos em relação a COVID-19 surgem a todo momento novas informações que precisam de investigações mais detalhadas para fornecer dados melhor fundamentados. O compartilhamento de informação de maneira clara e facilitada é um diferencial para construirmos um entendimento mais sólido sobre esse vírus e seus mecanismos biológicos.

Muito pouco ainda se sabe sobre como as diferentes doenças agem no corpo humano e quais são suas interações biológicas. Apesar de termos obtidos resultados muito interessantes sobre doenças e sintomas relacionados ao SARS-CoV-2, uma análise mais detalhada, considerando melhor as limitações das bases de dados e agregando dados mais confiáveis seria necessária para que conclusões mais precisas fossem obtidas. A presença frequente de falsos positivos em IPPs e o enviesamento da literatura para doenças e proteínas mais frequentemente estudadas fortalecem essa necessidade<sup>[7](https://www.researchgate.net/publication/301288053_Predicting_Protein-Protein_Interactions_from_the_Molecular_to_the_Proteome_Level)</sup>.

De toda forma, nosso projeto mostra como a análise de redes é uma ferramenta muito poderosa para o entendimento de sistemas complexos e interações de variados tipos. As redes criadas chamam a atenção para os mecanismos biológicos utilizados pelo SARS-CoV-2 na manifestação da doença COVID-19 e evidenciam alertas para sintomas que deveriam estar sendo melhor avaliados e identificados nos indivíduos infectados por essa doença. Isso ajudaria biólogos e médicos a entenderem como o SARS-CoV-2 age no corpo humano e assim auxiliar no combate e tratamento da COVID-19.

# Trabalhos Futuros

Para melhorar a análise feita nesse projeto um esforço maior deve ser despendido na avaliação da qualidade dos dados utilizados. O conhecimento de um especialista da área biológica é necessário para identificar falsos positivos na IPP utilizada e melhor entender as interações proteína-doença obtidas na base CTD. Além disso, a HSDN deveria ser reavaliada e possivelmente substituída por uma fonte de dados mais confiável e atualizada para o estabelecimento da relação doença-sintoma.

A grande intersecção presente na modularidade das redes criadas evidencia a necessidade de aplicação de um algoritmo capaz de identificar agrupamentos com intersecções, e desta forma melhorar a separação dos nós nas redes.

Para comprovação das conclusões encontradas a partir das análises de redes é necessária uma coleta de dados mais rica dos pacientes sendo tratados por COVID-19 para que toda relação proteína-doença-sintoma fosse melhor avaliada.

A agregação de dados de IPP humanas seria um trabalho muito enriquecedor para a análise realizada e ajudaria a na compreensão das rotas biológicas utilizadas pelo SARS-CoV-2. Informações referentes às funções das proteínas e sua localização também enriqueceriam a análise.

# Referências

[1] **De Las Rivas, Javier; Fontanillo, Celia. (2010).** "Protein–Protein Interactions Essentials: Key Concepts to Building and Analyzing Interactome Networks.". PLoS computational biology. 6. doi:10.1371/journal.pcbi.1000807.

[2] **Zhou, X., Menche, J., Barabási, A. et al.** "Human symptoms–disease network." Nat Commun 5, 4212 (2014). doi:10.1038/ncomms5212

[3] **Hart, G.T.; Ramani, A.K.; Marcotte, E.M. (2006).** "How complete are current yeast and human protein-interaction networks?". Genome Biol. 7 (120). doi:10.1186/gb-2006-7-11-120.

[4] **Criado PR, Abdalla BMZ, de Assis IC, van Blarcum de Graaff Mello C, Caputo GC, Vieira IC.** "Are the cutaneous manifestations during or due to SARS-CoV-2 infection/COVID-19 frequent or not? Revision of possible pathophysiologic mechanisms." Inflamm Res. 2020;69(8):745-756. doi:10.1007/s00011-020-01370-w

[5] **Galeotti, C., Bayry, J.** "Autoimmune and inflammatory diseases following COVID-19." Nat Rev Rheumatol (2020). doi:10.1038/s41584-020-0448-7

[6] **Gordon, D.E., Jang, G.M., Bouhaddou, M. et al.** A SARS-CoV-2 protein interaction map reveals targets for drug repurposing. Nature (2020). doi:10.1038/s41586-020-2286-9

[7] **Keskin, Ozlem; Tuncbag, Nurcan; Gursoy, Attila (2016).** "Predicting Protein-Protein Interactions from the Molecular to the Proteome Level". Chemical reviews. 116 (8). doi:10.1021/acs.chemrev.5b00683.

[8] **Schett, G., Manger, B., Simon, D. et al.** "COVID-19 revisiting inflammatory pathways of arthritis." Nat Rev Rheumatol (2020). doi:10.1038/s41584-020-0451-z

[9] **van Eck, Nees Jan and Waltman, Ludo.** "How to Normalize Co-Occurrence Data? An Analysis of Some Well-Known Similarity Measures". ERIM Report Series Reference No. ERS-2009-001-LIS (2009). https://ssrn.com/abstract=1331781

[10] **Yook, Soon-Hyung; Oltvai, Zoltan; Barabasi, Albert-Laszlo (2004).** "Functional and topological characterization of protein interaction networks" (PDF). Proteomics. 4: 928-42. doi:10.1002/pmic.200300636.

[11] **Vincent D Blondel1, Jean-Loup Guillaume1,2, Renaud Lambiotte1,3 and Etienne Lefebvre1** The International School for Advanced Studies (SISSA) logo. "Fast unfolding of communities in large networks" Published 9 October 2008 • IOP Publishing Ltd, Journal of Statistical Mechanics: Theory and Experiment, Volume 2008, October 2008

[12] **Bastian, Mathieu & Heymann, Sébastien & Jacomy, Mathieu. (2009).** Gephi: An Open Source Software for Exploring and Manipulating Networks. ICWSM. 8. 361-362. 
